<resources>
    <string name="app_name">الغسل وأحكامه </string>


    //////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //Data
    <string name="No1">
 تجريدُ الميِّتِ مِن ثيابِه\n
يُسَنُّ تجريدُ الميِّتِ من ثيابِه، وهو مذهَبُ الجمهورِ: الحَنفيَّة، والمالِكيَّة ، والحَنابِلَة  \n
الأدلَّة:\n
أوَّلًا: من السُّنَّة\n
عن عائشةَ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: ((لَمَّا أرادوا غُسلَ النبيِّ صلَّى الله عليه وسلَّم، قالوا: \nواللهِ ما ندري: أَنُجَرِّدُ رسولَ الله صلَّى الله عليه وسلَّم من ثيابِه كما نُجَرِّدُ موتانا، أم نُغَسِّلُه وعليه ثيابُه؟)) .\n
وَجهُ الدَّلالةِ:\n
دلَّ قولُهم: أَنُجَرِّدُ رسولَ الله صلَّى الله عليه وسلَّم مِن ثيابِه كما نُجَرِّدُ موتانا؛ أنَّ عادتَهم \nكانت تجريدَ موتاهم للغُسلِ في زَمَنِه صلَّى الله عليه وسلَّم .\n
ثانيًا: لأنَّ ذلك أَمْكَنُ في تغسيلِه .\n
ثالثًا: لأنَّ ذلك أبلَغُ في تطهيرِه.\n
رابعًا: لأنَّ ذلك أَصْوَنُ له مِنَ التَّنجيسِ .\n

</string>
    <string name="No2">  سَتْرُ عورةِ المَيِّت\n
يجبُ سَتْرُ عورةِ المَيِّتِ عند الشُّروعِ في غُسلِه، ولا يجوزُ النَّظَرُ إلى عَورتِه.\n
الأدلَّة:\n
أولًا: من السنَّةِ\n
عمومُ حديثِ أبي سعيدٍ الخُدْرِي رَضِيَ اللَّهُ عنه، أنَّ رسولَ الله صلَّى الله عليه وسلَّم قال: \n((لا ينظُرُ الرَّجُلُ إلى عورةِ الرَّجُلِ، ولا المرأةُ إلى عورةِ المَرْأةِ))  .\n
ثانيًا: من الإجماع\n
نقَلَ الإجماعَ على وجوبِ سَتْرِ عَوْرَتِه، وحُرمَةِ النَّظَر إليها: ابنُ عبدِ البَرِّ ، وابنُ قدامةَ ، \nوالحطَّاب .\n
</string>

    <string name="No3">
  عَصْرُ بَطْنِ الميِّت\n
 يُشْرَعُ أن يعْصِرَ الغاسِلُ بَطْنَ الميِّتِ عصرًا رفيقًا، ثم يَلُفَّ على يَدِه خِرقةً فيُنْجيه بها، \nوهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة، والشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة .\n
وذلك للآتي:\n
أولًا: ليُخْرِجَ ما في بَطْنِه من نجاسةٍ .\n
ثانيًا: حتى لا يَخْرُج بعد ذلك فيُلَوِّث الكَفَن \n
ثالثًا: يَعْصِر بطنَه عصرًا رفيقًا؛ لأنَّ المَيِّتَ في محَلِّ الشَّفَقة والرَّحمةِ  .\n
رابعًا: يلُفُّ على يَدِه خرقةً حتى لا يَمَسَّ عَوْرَتَه؛ لأنَّ النَّظَرَ إلى العورةِ حرامٌ؛ فاللَّمْسُ أَوْلى . \n


    </string>

    <string name="No4">
  نيَّة الغُسلِ\n
 لا تجِبُ النيَّةُ في غُسلِ المَيِّت، وهو مذهَبُ الجُمهورِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة ، والشَّافعيَّة ، \nوروايةٌ عن أحمدَ  ؛ وذلك لأنَّ القَصْدَ التنظيفُ، فأشْبَهَ غَسْلَ النَّجاسَةِ  .\n

    </string>

    <string name="No5">
 مَسْحُ أسنانِ المَيِّت ومِنْخَريه وتنظيفُهما\n
يُسْتَحَبُّ أن يمسَحَ الغاسِلُ أسنانَ الميِّتِ ومِنْخَرَيه وينظِّفَهما، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ \nالأربعةِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة، والشَّافعيَّة  ، والحَنابِلَة .\n
الأدلَّة:\n
أولًا: من السُّنَّة\n
عن أمِّ عطيَّةَ نُسيبَةَ الأنصاريَّةِ رَضِيَ اللَّهُ عنها، أنَّ النبيَّ صلَّى الله عليه وسلَّم قال لهنَّ \nفي غُسلِ ابنتِه: ((ابدأْنَ بمَيَامِنِها ومواضعِ الوُضوءِ منها)) .\n
ثانيًا: من أجل إزالَةِ ما يُكْرَه ريحُه أو رُؤْيَتُه .\n
    </string>

    <string name="NO6">
  تَوضِئَةُ الميِّت\n
يُسَنُّ أن يُوَضِّئَ الغاسِلُ المَيِّتَ في أوَّلِ غَسَلاتِه؛ كوضوءِ حَدَثٍ، باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ \nالأربعةِ: الحَنفيَّة، والمالِكيَّة   ، والشَّافعيَّة، والحَنابِلَة .\n
الأدلَّة:\n
أوَّلًا: من السُّنَّة\n
عن أمِّ عطيَّةَ رَضِيَ الله عنها، قالت: قال النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم لهنَّ في غُسْلِ ابنَتِه: \n((ابدَأْنَ بِمَيامِنِها ومواضِعِ الوُضوءِ منها)) .\n
ثانيًا: لأنَّ الوضوءَ يُبدَأُ به في غُسْلِ الحيِّ، فكذلك الميِّتُ ، فهو سنَّةُ الاغتسالِ في حالة \nالحياةِ، فكذا بعد المماتِ؛ لأنَّ الغُسْلَ في الموضعيْنِ لأجْلِ الصَّلاةِ .\n


    </string>
  <string name="NO7"  >
 غُسلُ الميِّت بالسِّدْر\n
يُغَسَّل الميِّتُ بماءٍ وسِدْرٍ  ، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة، والمالِكيَّة ، \nوالشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة .\n
الأدلَّة:\n
أوَّلًا: من السُّنَّة\n
1- عن ابنِ عبَّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهما، قال: ((أقبلَ رجُلٌ حَرامًا مع النبيِّ صلَّى الله عليه \nوسلَّم، فخَرَّ مِن بَعيرِه، فوُقِصَ وَقْصًا، فمات، فقال رسولُ اللهِ صلَّى الله عليه وسلَّم: \nاغْسِلُوه بماءٍ وسِدْرٍ وأَلْبِسوه ثوبَيْهِ، ولا تُخَمِّروا رَأْسَه؛ فإنَّه يأتي يومَ القيامةِ يُلَبِّي))  .\n
2- عن أمِّ عطيَّةَ الأنصاريَّةِ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: دخل علينا رسولُ الله صلَّى الله عليه \nوسلَّم حين تُوفِّيَتْ ابنَتُه، فقال: ((اغْسِلْنَها ثلاثًا، أو خمسًا، أو أكثَرَ من ذلك إنْ رَأَيْتُنَّ \nذلك، بماءٍ وسِدْرٍ، واجْعَلْنَ في الآخِرَةِ كافورًا- أو شيئًا من كافورٍ- فإذا فرَغْتُنَّ \nفآذِنَّنِي)) .\n
ثانيًا: لأنَّ المقصودَ من الغُسْل التنظيفُ، فيُستعانُ بما يزيدُ فيه التَّطهيرُ  .\n

  </string>
<string name="No8">
  غَسْلُ جميعِ بَدَنِ المَيِّتِ والتيامُن فيه\n
1- غَسْلُ جميع بَدَنِ المَيِّت\n
يجب غَسْلُ جميعِ بَدَنِ المَيِّت، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّةِ ، والمالِكيَّة ، \nوالشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة  .\n
الأدلَّة من السُّنَّة:\n
1- عن عبدِ اللهِ بنِ عبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عنهما، قال: ((وَقَصَتْ برجلٍ مُحْرمٍ ناقتُه فقَتَلَتْهُ، \nفَأُتِيَ بهِ رسولُ اللهِ صلَّى الله عليه وسلَّم، فقالَ: اغْسِلوه...)) .\n
2- عن أمِّ عطيَّةَ الأنصاريَّةِ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: دخَلَ علينا رسولُ اللهِ صلَّى الله عليه \nوسلَّم حين تُوُفِّيَتْ ابنَتُه، فقال: ((اغْسِلْنَها...))   .\n

</string>

    <string name="No9">
  التيامُنُ في غُسلِه. \n
يُسَنُّ في غُسلِ المَيِّت أن يُبدَأَ بالشِّقِّ الأيمَنِ ثُمَّ الأيسَرِ، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ \nالأربعةِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة، والشَّافعيَّة   والحَنابِلَة  .\n
الأدلَّة من السُّنَّة:\n
1- عن أمِّ عطيَّةَ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: قال النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم لهنَّ في غسلِ \nابنَتِه: ((ابْدَأْنَ بميامِنِها ومواضِعِ الوُضوءِ منها))  .\n
2- عمومُ حديثِ عائشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عنها: ((كان النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم يُعْجِبُه التيمُّنُ \nفي تنعُّلِه وترجُّلِه وطُهورِه، وفي شأنِه كُلِّه))  .\n


    </string>
    <string name="No10">
   وَضْعُ الكافورِ في الغَسْلَة الأخيرةِ\n
يُسَنُّ أن يجعَلَ الغاسِلُ في الغَسلَةِ الأخيرةِ كافورًا، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: \nالحَنفيَّة، والمالِكيَّة ، والشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة   .\n
الأدلَّة:\n
أوَّلًا: من السُّنَّة\n
عن أمِّ عطيَّةَ الأنصاريَّةِ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: ((دخَلَ علينا رسولُ الله صلَّى الله عليه \nوسلَّم حين تُوُفِّيَتِ ابنَتُه، فقال: اغْسِلْنَها ثلاثًا، أو خمسًا، أو أكثَرَ من ذلك إن رأيتُنَّ \nذلك، بماءٍ وسِدْرٍ، واجْعَلْنَ في الآخرَةِ كافورًا- أو شيئًا من كافورٍ- فإذا فَرَغْتُنَّ \nفآذِنَّنِي))  .\n
ثانيًا: لأنَّه يُصَلِّبُ الجسمَ، ويُبَرِّدُه، ويُطَيِّبُه، ويطردُ عنه الهوامَّ  .\n


    </string>

    <string name="No11">

 الوِتْرُ في غُسلِ الميِّت\n
الوِترُ في تغسيلِ الميِّت مُستحَبٌّ، وهذا باتِّفاقِ المذاهبِ الفقهيَّة الأربعةِ: الحنفيَّة ، \nوالمالكيَّة   ، والشافعيَّة   ، والحنابلةِ   ، وحُكِي الإجماعُ على ذلك  . \n
الدَّليلُ مِنَ السُّنَّة:\n
عن أمِّ عطيَّةَ رَضِيَ اللَّهُ عنها، أنَّ النبيَّ صلَّى لله عليه وسلَّم قال: ((اغْسِلْنَها ثلاثًا، أو \nخمسًا، أو أكثرَ من ذلك)) .\n
وفي رواية: ((واغسِلنَها وِترًا ثلاثًا أو خمسًا))  .\n

    </string>
    <string name="No12">
  تقليمُ أظْفار المَيِّتِ وقَصُّ شارِبِه\n
اختلف أهلُ العِلمِ في تقليمِ أظْفارِ المَيِّت وقَصِّ شارِبِه على قولين:\n
القول الأول: يُكْرَه تقليمُ أظْفارِ المَيِّت وقَصُّ شاربِه، وهو مذهبُ الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة ، \nوقولٌ للشافعيَّةِ صحَّحَه بعضُهم، واختاره النوويُّ ، ومال إليه ابن المُنْذِر؛ وذلك لأنَّه \nيُفْعَلُ للزِّينةِ، والمَيِّتُ ليس بمحَلِّ الزِّينةِ\n
القول الثاني: يُستحَبُّ تقليمُ أظْفار المَيِّت وقَصُّ شارِبِه، وهو مذهَبُ الحَنابِلَة، وقولٌ \nللشافعيَّة   ، وهو قولُ طائفةٍ مِنَ السَّلَفِ ، واختاره ابنُ بازٍ  ، وابنُ عثيمينَ  .\n
وذلك للآتي:\n
أولًا: لأنَّه تنظيفٌ لا يتعلَّقُ بقَطْعِ عُضوٍ، أشْبَهَ إزالةَ الوَسَخِ والدَّرَن   .\n
ثانيًا: لأنَّه سُنَّةٌ في حياتِه   .\n


    </string>
    <string name="No13">
  حَلْقُ شَعْرِ عانَةِ المَيِّت\n
يَحْرُم حَلْقُ شَعْرِ عانَةِ الميِّت   ، وهو مذهَبُ الحَنابِلَة   ؛ وذلك لِمَا فيه مِنْ مَسِّ العورةِ \nونَظَرِها، وهو مُحَرَّمٌ  .\n

    </string>
    <string name="No14">
   تنشيفُ المَيِّتِ بعد الغُسْل\n
يُستَحَبُّ أن يُنَشَّفَ المَيِّتُ بعد الغُسْلِ، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة، \nوالمالِكيَّة   ، والشَّافعيَّة والحَنابِلَة  .\n
وذلك للآتي:\n
أولًا: لأنَّه مِن كَمالِ غُسْلِ الحَيِّ .\n
ثانيًا: لأنَّه إذا بَقِيَ رَطْبًا عند التَّكفينِ، أَثَّرَ ذلك في الكَفَنِ  . \n


    </string>
    <string name="No15">
  التيمُّمُ عند العَجْزِ عن الماءِ\n
يُيَمَّمُ المَيِّتُ لعُذْرٍ مِن عَدمِ الماءِ، أو عَجْزٍ عن استعمالِه، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ \nالأربعةِ: الحَنفيَّة  ، والمالِكيَّة  ، والشَّافعيَّة  ، والحَنابِلَة  ، وهو قولُ ابنِ حَزْمٍ الظَّاهريِّ \n؛ وذلك لأنَّه غُسْلٌ لا يتعلَّقُ بإزالَةِ نجاسةٍ، فنابَ التيمُّمُ عنه عند العَجْزِ؛ كغُسْلِ الجنابَةِ  \n

    </string>
    <string name="No16">
 الأحكامُ الخاصَّةُ بغُسْلِ المرأة\n
يُستَحَبُّ تسريحُ شعْرِ الميَّتةِ، وجَعْلُه ثلاثَ ضفائِرَ خَلْفَها، وهو مذهبُ الجُمهورِ: المالِكيَّة ، \nوالشَّافعيَّة   ، والحَنابِلَة  \n.
الدَّليلُ مِنَ السُّنَّة:\n
عن أمِّ عطيَّةَ رَضِيَ اللَّهُ عنها، قالت: ((تُوُفِّيَتْ إحدى بناتِ النبيِّ صلَّى الله عليه وسلَّم، \nفأتانا النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم فقال: اغْسِلْنَها بالسِّدْرِ وِتْرًا ثلاثًا، أو خمسًا، أو أكثَرَ \nمن ذلك، إن رأيتُنَّ ذلك، واجعَلْنَ في الآخِرَةِ كافورًا- أو شيئًا من كافورٍ- فإذا فرغْتُنَّ \nفآذِنَّنِي، فلما فَرَغْنا آذَنَّاه، فألقى إلينا حَقْوَهُ ، فضَفَّرْنا شَعْرَها ثلاثةَ قُرونٍ، وألقيناها \nخَلْفَها))   \n.


    </string>
    <string name="No17">
 غسلُ الخُنثى المُشْكِل\n
الخُنثى المُشْكِل يُيَمَّمُ ولا يُغَسَّلُ ، وهذا مَذهَبُ الجُمهورِ: الحَنفيَّة   ، والمالِكيَّة ، والحَنابِلَة \n، ووجهٌ للشافعيَّةِ  \n.
وذلك للآتي:\n
أولًا: لأنَّه مات قبل أن يَستبينَ أَمْرُه فلم يُغَسِّلْه رجلٌ ولا امرأةٌ؛ لأنَّ حِلَّ الغُسل غيرُ ثابتٍ \nبين الرِّجالِ والنِّساءِ، فيُتَوَقَّى؛ لاحتمالِ الحُرْمَةِ، ويُيَمَّمُ بالصَّعيدِ؛ لتَعَذُّرِ الغُسْلِ .\n
ثانيًا: لأنَّه لا يحلُّ للرَّجُلِ أن يُغَسِّلَه؛ لاحتمالِ أن يكونَ أنثى، ولا يحِلُّ للمرأةِ أن تُغَسِّلَه؛ \nلاحتمال أنَّه ذَكَرٌ؛ فَيُيَمَّم .\n


    </string>
    <string name="No18">
 صفةُ غُسْلِ من مات مُحْرِمًا\n
غُسْلُ الْمُحْرِم المَيِّت كغُسْلِه وهو حيٌّ، فيُجَنَّب ما يُجَنَّبُ وهو حيٌّ، وهو مذهَبُ الشَّافعيَّة، \nوالحَنابِلَة  ، وبه قالت طائفةٌ مِنَ السَّلَف  ، وهو قولُ ابنِ حزْمٍ   ، وابنِ تيميةَ  ، وابنِ \nالقَيِّم  والصَّنعاني   ، وابنِ بازٍ   ، وابنِ عثيمينَ   .\n
الدَّليلُ مِنَ السُّنَّة:\n
عنِ ابنِ عبَّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهما، قال: ((بَيْنَا رجلٌ واقِفٌ مع النبيِّ صلَّى الله عليه وسلَّم \nبِعَرَفَةَ إذْ وَقَعَ عن راحِلَتِه فوَقَصَتْه، أو قال فأَوْقَصَتْه- فقال النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم: \nاغْسِلُوه بماءٍ وسِدْرٍ وكفِّنوه في ثوبينِ، ولا تُمِسُّوه طِيبًا، ولا تُخَمِّروا رَأْسَه، ولا \nتُحَنِّطوه؛ فإنَّ اللهَ يَبْعَثُه يومَ القيامَة مُلَبِّيًا))  .\n
وجهُ الدَّلالة:\n
أنَّه مَنَعَ مِن تخميرِ رَأْسِه بعد الموتِ، ومِنْ مَسِّهِ بالطِّيبِ؛ لِبقاءِ الإحرامِ عليه ، ودلَّ قَوْلُه: \n((فإنَّه يُبعَثُ يومَ القيامَةِ مُلَبِّيًا)) على أنَّه باقٍ على إحرامِهِ؛ فهو كالحَيِّ  .\n

    </string>
    <string name="No19">
    إذا خرج من المَيِّت نجاسةٌ بعد غُسلِه
إذا خرج من المَيِّت نجاسةٌ بعد غُسلِه وقبلَ تكفينِه؛ وَجَبَ غَسْلُ النَّجاسَةِ، ولا يُعادُ الغُسْلُ، \nوهذا مذهَبُ الجمهورِ  : الحَنفيَّة   ، والمالِكيَّة ، والشَّافعيَّة   \n.
وذلك للآتي:\n
أوَّلًا: لأنَّ الغُسْلَ قد عُرِفَ بالنَّصِّ، وقد حصل مرَّةً، وسقط الواجِبُ فلا يُعيدُه  .\n
ثانيًا: لأنَّه خَرَجَ عن التَّكليفِ بِنَقْضِ الطَّهارة   .\n
ثالثًا: قياسًا على ما لو أصابَتْه نجاسةٌ مِن غَيْرِه؛ فإنَّه يكفي غَسْلُها بلا خلافٍ   .\n
رابعًا: لأنَّ خُروجَ النَّجاسةِ مِنَ الحَيِّ بعد غُسْلِه لا يُبْطِلُه، فكذلك المَيِّت  \n.
أ/المسألة الأول :حُكمُ إعادةِ وُضوءِ المَيِّت بعد خروجِ النَّجاسةِ منه\n
إذا خرَجَ من المَيِّت نجاسةٌ بعد غُسْله، وقبل تكفينِه؛ فلا يُعادُ وُضوؤُه، وهو مذهبُ \nالجُمهورِ: الحَنفيَّة  ، والمالِكيَّة والصَّحيحُ مِن مَذْهَبِ الشَّافعيَّة  .\n
وذلك للآتي:\n
 أولًا: لأنَّه إن كان حَدَثًا، فالموت فَوْقَه في هذا المَعنى؛ لكونِه ينفي التمييزَ فوقَ الإغماءِ؛ \nفلا معنى لإعادَتِه مع بقاءِ المَوْتِ \n.
ثانيًا: لأنَّه خرَجَ عن التَّكليفِ بِنَقْضِ الطَّهارةِ، وقياسًا على ما لو أصابَتْه نجاسةٌ مِنْ غَيْرِه، \nفإنَّه يَكْفِي غَسلُها بلا خلافٍ  \n.

    </string>
    <string name="No20">
n\ حُكمُ الاغتسالِ مِن غُسْلِ المَيِّت
يُستحَبُّ الاغتسالُ مِنْ غُسْلِ المَيِّت، وذلك باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة  والشَّافعيَّة   ، والحَنابِلَة  .
الأدلَّة من الآثار:\n
1- عن أبي هُريرةَ رَضِيَ الله عنه، أنه قال: (مَنْ غَسَّلَ مَيِّتًا فلْيغتَسِلْ)  \n.
2- عن ابنِ عُمَرَ رَضِيَ الله عنهما، قال: (كُنَّا نُغَسِّلُ المَيِّتَ؛ فمِنَّا من يَغْتَسِلُ، ومنَّا مَن لا \nيغتسل)\n



    </string>
    <string name="No21">

حُكمُ غُسْلِ المَيِّت\n
غُسْلُ الميِّتِ المسلمِ فَرْضُ كفايةٍ، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة، والمالِكيَّة ، والشَّافعيَّة والحَنابِلَة   ، وحُكِيَ الإجماعُ على ذلك .
الدَّليلُ مِنَ السُّنَّة:\n
1- عنِ ابنِ عبَّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهما، قال: بينما رجلٌ واقِفٌ بعرَفَةَ، إذْ وَقَعَ عن راحِلَتِه، \nفوقَصَتْه - أو قال: فأَوْقَصَتْه- قال النبيُّ صلَّى الله عليه وسلَّم: ((اغسِلوه بماءٍ وسِدْرٍ، وكَفِّنوه في ثوبينِ..)) .\n
وَجهُ الدَّلالةِ:\n
2- أنَّ النبيَّ صلَّى الله عليه وسلَّم أمَرَ بغُسْلِ الميِّتِ، فدَلَّ على وجوبِه، فإذا قام به بعضُ \nالمُسلمين سَقَطَ عن الباقينَ؛ لحصولِ المقصود   \n.



    </string>

<string name="No22">
    يجوز أخْذُ الأجرةِ على غُسلِ المَيِّت، وهو مذهَبُ الجمهور: الحَنفيَّة  ، والمالِكيَّة  والشَّافعيَّة ، وروايةٌ عن أحمَدَ ، وهو قولُ ابنِ بازٍ  .
وذلك للآتي:
 لأنَّ هذه الأجرةَ تكون في مقابِلِ العَمَلِ المتعَدِّي للغَيْرِ، والعملُ المتعدِّي للغَيرِ يجوزُ أَخْذُ الأُجرَةِ عليه.







</string>

    <string name="No23">

    يجب على الغاسِلِ سَتْرُ قبيحٍ رآه من الميِّتِ، وهذا باتِّفاقِ المذاهِبِ الفقهيَّةِ الأربعةِ: الحَنفيَّة ، والمالِكيَّة ، والشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة .
الأدلَّة:
أوَّلًا: من السُّنَّة
عن عبدِ اللهِ بنِ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عنهما، أنَّ رسولَ الله صلَّى الله عليه وسلَّم قال: ((... ومن سَتَرَ مُسلِمًا سَتَرَه اللهُ يومَ القيامة))  .
ثانيًا: لأنَّه غِيبَةٌ، والغِيبةُ محرَّمةٌ  .
الفرع الرابع: حُكمُ حضورِ من لا يُحتاجُ إليه في الغُسْلِ
يُكْرَه أن يَحْضُرَ الميِّتَ من لا يُعينُ في غُسْلِه، ولا حاجَة تدعو إلى حُضورهِ، وهو مذهبُ الجمهورِ: المالِكيَّة  ، والشَّافعيَّة ، والحَنابِلَة  ؛ وذلك لأنَّه يُكرَه النَّظَرُ إلى المَيِّتِ إلَّا لحاجةٍ  .

    </string>

    <string name="No24">
في هذا المطلب سوف أتحدث عن المخالفات في التغسيل الميت وتكفينه
الأصل في تغسيل الميت؛ هو تعبد للحي ونظافة للميت لا تؤثر عليه بشيء ولكن هناك مخالفات كثيرة وقعت في ذلك بسبب أختلف المذاهب أو أحاديث موضوعة أو تأثر بمخالط بعض من أصحاب المذاهب والأديان المخالفة لدين نتج عنها عدة بدع ومخالفات أذكرها لا على سبيل الحصر بسبب عدم وجود أدله توضح سبب العمل
وأذكر منها الصورة والدليل مع الرد عليهم من فتاوى هيئة كبار العلماء ومن موقع الإسلام سؤال وجواب.\n
 1-البكاء علي الميت\n
 لا تبكي على الميت لا تقع دموعك عليه تحرقه يشدو على أنفسهم
ودليل مع الرد عليه.
 البكاء على الميت فيه تفصيل: فإن كان البكاء بدمع العين من دون نياحة فلا حرج في ذلك، يقول النبي ﷺ لما مات ابنه إبراهيم: العين تدمع والقلب يحزن، ولا نقول إلا ما يرضي الرب، وإنا بفراقك يا إبراهيم لمحزنون، وقال ﷺ ذات يوم لأصحابه: اسمعوا! إن الله لا يعذب بدمع العين ولا بحزن القلب، وإنما يعذب بهذا أو يرحم، وأشار إلى لسانه وقال ﷺ: الميت يعذب في قبره بما نيح عليه.
فالميت إذا نيح عليه بالصوت المرتفع بالصياح، هذا جاء في الحديث أنه يعذب في الحديث الصحيح، عذاب الله أعلم بحقيقته، عذاب الله الذي يعلمه سبحانه وتعالى، وذلك يفيد أنه لا يجوز لأهل الميت أن ينوحوا عليه، أن يرفعوا الصوت بالنياحة عليه، يقول النبي ﷺ: ليس منا من لطم الخدود، أو شق الجيوب، أو دعا بدعوى الجاهلية ويقول ﷺ: أنا بريء من السالقة والحالقة والشاقة السالقة: التي ترفع صوتها عند المصيبة، والحالقة: التي تحلق شعرها، والشاقة: التي تشق ثوبها، هذا كله لا يجوز.
أما قول بعض العامة أنه يأتي ملكان يرشان على الميت ماء ساخناً فهذا لا نعلم له أصل،  وإنما المحفوظ والمعروف: أن الميت يعذب في قبره بما نيح عليه هذا ثابت عن النبي ﷺ، لكنه عذاب الله أعلم بكيفيته، وفيه تحذير الأقارب والأصدقاء من النياحة على الميت؛ لأنه يضره.
وأما قول العامة أن الصيام  يكفرفلا أصل له، الصيام على الميت بعدد الأيام التي نيح عليه فيها، هذا لا أصل له، ، ليس على أهله صيام، إنما عليهم التوبة إذا كانوا ناحوا، إن رفعوا الصوت عليهم التوبة إلى الله والندم، وعدم العود إلى مثل هذا، هذا هو الواجب، هذا من ناح ... من رفع صوته، يتوب إلى الله ويندم ويعزم ألا يعود، ويترك ذلك الشيء هذا هو الواجب، التوبة فقط، أما الصيام فلا.
أما قول العامة الضحية عن الميت لا بأس بها، إذا ضحى عن الميت إذا تصدق عنه كله طيب، إذا ضحى عن الميت أو عنه وعن ميته ذبيحة واحدة عن الرجل وأهل بيته، فيدخل فيهم الميت من أبيه وأمه، أو المرأة عن زوجها أو عنها وعن زوجها كله طيب، وهكذا الصدقة، الصدقة عن الميت، بالمال بالنقود أو طعام أو ملابس كله طيب، كله ينفع الميت، ثبت عنه ﷺ: أنه جاءه رجل فقال: يا رسول الله! إن أمي ماتت ولم توص، أفلها أجر إن تصدقت عنها؟ قال النبي ﷺ: نعم يعني: لها أجر، وقال عليه الصلاة والسلام: إذا مات ابن آدم انقطع عمله إلا من ثلاث: صدقة جارية، أو علم ينتفع به، أو ولد صالح يدعو له فالدعاء للميت والصدقة عنه ينفعه الله بذلك، وهكذا العلم النافع الذي خلف بين الناس، خلف طلبة يعلمون الناس، وخلف كتب نافعة يتعلم منها الناس، هذا ينفعه بعد الموت، كما أن الدعاء له والاستغفار له والترحم عليه ينفعه، هكذا تعمير المساجد بالنية عنه وقفاً له، مسجد أو مدرسة يعلم فيها القرآن والأحاديث والشريعة المحمدية هذا ينفع الميت، هكذا الأوقاف الطيبة، وقف على الفقراء، من بيوت تؤجر ويتصدق بأجورها على الفقراء، نخيل، بساتين توقف ويتصدق بثمرتها على الفقراء والمساكين وفي وجوه الخير، كل هذا ينفع الميت. نعم.
*أن الميت يعرف من يغسله ويسمع ما يقال لذلك يقوم بتلقين الميت وأرسل السلام كأفولهم سلم على فلان وقوله .......وغير ذلك ودليل عندهم حديث ضعيف\n
 2-الميت يعرف من يغسله\n
خرج أحمد والطبراني في الأوسط وابن أي الدنيا والمروزي وابن مندده عن أبي سعيد الخدري
أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:
"إن الميت يعرف من غسله ويحمله ويكفنه، ومن يدليه في حفرته".
 العلامة محمد بن صالح العثيمين رحمه الله في لقاء الباب المفتوح
إن النبي صلى الله عليه وسلم أخبر أن الميت إذا دفن وأتاه الملكان، قال: (إنه ليسمع قرع نعالكم) أي: المنصرفون عنه، وهذا سماع حال الدفن. ووقف صلى الله عليه وعلى آلة وسلم على قتلى قريش في قليب بدر، وجعل يناديهم بأسمائهم وأسماء آبائهم، ولما راجعه الصحابة في ذلك قال: (ما أنتم بأصمع لما أقول منهم)، وروي عن النبي عليه الصلاة والسلام أنه قال: (ما من رجل يمر بقبر رجل يعرفه في الدنيا ثم يسلم عليه إلا رد الله عليه روحه فرد عليه السلام)، وهذا الحديث اختلف العلماء في تصحيحه وتضعيفه، منهم من ضعفه، وإذا كان ضعيفاً فلا دليل فيه، ومنهم من قال إنه حسن، ومنهم من صححه، فنقول: ما جاءت به السنة نعتقد، وما لم تجئ به السنة نقول: الله أعلم. لكن على فرض أنهم يسمعون فإنهم لا ينفعون غيرهم، بمعنى أنهم لا يدعون الله له، ولا يستغفرون الله له، ولا يمكنهم الشفاعة لهم. وإنما قلت ذلك لئلا يتعلق هؤلاء الفوريون بما قلت، ويقولون: ما دام أنهم يسمعون -إذاً- هذا من أولياء الله نسأله أن يسأل الله لنا أو أن يشفع لنا عند الله، فهذا غير وارد أصلاً؛ لأن الإنسان إذا مات انقطع عمله، حتى النبي عليه الصلاة والسلام عندما مات انقطع عمله، لكن الرسول عليه الصلاة والسلام خلف لأمته علماً عظيماً الذي يعمل به كل أحد من الأمة المجيبة للدعوة، وقد قال عليه الصلاة والسلام: (... إلا من ثلاث: صدقة جارية، أو علم ينتفع به، أو ولد صالح يدعو له)، ولا أحد ورث للخلق علماً ينتفعون به أكثر مما ورثه النبي صلى الله عليه وسلم لأمته.

أ/مسألة الراجح في سماع الموتى:
الراجح ما جاءت به السنة وهذا ثابت وليس فيه إشكال كما في الحديث: (إن الإنسان إذا انصرف منه أصحابه بعد دفنه يسمع قرع نعالهم) وكما ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه وقف على القتلى في قليب بدر يؤنبهم ويوبخهم ولما قالوا: (يا رسول الله! كيف تكلم هؤلاء؟ قال: ما أنتم بأصمع لما أقول منهم) ومثلما جاء في الحديث أيضاً: (ما من مسلم يسلم على قبر يعرفه في الدنيا إلا رد الله عليه روحه فرد عليه السلام) وإلا فالأصل أنهم لا يسمعون؛ لأن أرواحهم قد فارقت أجسادهم، لكن ما جاءت به السنة لابد من الإيمان به. اهـ.
الأدلة على عدم سماع الموتى:
ـ قول الله تعالى: (إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ فَادْعُوهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ. أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَعْيُنٌ يُبْصِرُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا قُلِ ادْعُوا شُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ كِيدُونِ فَلا تُنْظِرُونِ) (لأعراف: 195)


ـ وقول الله تعالى: (إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ يَا أَبَتِ لِمَ تَعْبُدُ مَا لا يَسْمَعُ وَلا يُبْصِرُ وَلا يُغْنِي عَنْكَ شَيْئاً) (مريم:42)

ـ ومن الأدلة قول الله تعالى: (وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَنْ فِي الْقُبُورِ) (فاطر: من ال آية22)
ـ وقوله تعالى: (إِنَّكَ لا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ) (النمل:80)
ووجه الاستدلال بهاتين الآيتين أن الله شبه الكفار بمن لا يسمع وهم الموتى في القبور، فدل هذا التشبيه على أن المشبه بهم ـ وهم أهل القبور ـ لا يسمعون ...

وقال بعض العلماء: إن الآيتين مقيدتان بقيد، وهو سماع الانتفاع، فإن أهل القبور لا يسمعون سماع انتفاع، وقد رد هذا
بقوه الألباني رحمه الله، وقال هذا باطل من وجهين:

1 ـ أن الكفار شبهوا بأهل القبور الذين لا يسمعون، وبهذا القيد يصير أهل القبور مشبهون بالكفار الأحياء حياة ميتة. وفي هذا قلب لسياق الآية.
2 ـ أن تمام الآية يبطل هذا الاستدلال، وهو قوله: (ولا تسمع الصم الدعاء إذا ولوا مدبرين). فقد شبه الله الكفار بالصم، ولا يتأتى هذا مع تفسير السماع بسماع الانتفاع.
يقول قتادة: هذا مثل ضربه الله للكافر، فكما لا يسمع الميت الدعاء، كذلك لا يسمع الكافر. اهـ

ـ ومن الأدلة على عدم سماع الميت قوله تعالى: (ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ. إِنْ تَدْعُوهُمْ لا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ) (فاطر:14)

ـ ومن الأدلة التي حديث قليب بدر، قال ابن عمر رضي الله عنها: وقف النبي صلى الله عليه وسلم على قليب بدر فقال: (هل وجدتم ما وعدكم ربكم حقا) ثم قال: (إنهم الآن يسمعون ما أقول)، فلما سمعت عائشة رضي الله عنها الخبر تأوله، فقالت: إنهم الآن يعلمون أن الذي كنت أقول لهم هو الحق، ثم قرأت قوله تعالى (إنك لا تسمع الموتى). وفي رواية أخرى للحديث أن النبي صلى الله عليه وسلم
لما نادى أهل القليب سماهم بأسمائهم، وفيه قال عمر بن الخطاب
رضي الله عنه: يراسل الله، ما تكلم من أجساد لا أرواح فيها، فقال صلى الله عليه وسلم: (والذي نفس محمد بيده ما أنتم بأصمع لما أقول منهم).
قال قتادة: أحياهم الله حتى أسمعهم قوله توبيخا ً وتصغيرا ً ونقمة وحسرة وندما ً. رواه البخاري ومسلم.

يقول الألباني: ووجه الاستدلال بهذا الحديث يتضح بملاحظة أمرين:
الأول: ما في الرواية الأولى منه من تقييده صلى الله عليه وسلم من سماع موتى القليب بقوله (الآن) فإن مفهومه أنهم لا يسمعون في غير هذا الوقت، وهو المطلوب ...
قال الألوسي في روح المعاني: ففيه تنبيه قوي على أن الأصل في الموتى أنهم لا يسمعون، ولكن أهل القليب في ذلك الوقت قد سمعوا نداء النبي صلى الله عليه وسلم وبإسماع الله إياهم، خرقاً للعادة، ومعجزة للنبي صلى الله عليه وسلم. اهـ.
قال ابن عطية: فيشبه أن قصة بدر خرق عادة لمحمد صلى الله عليه وسلم في أن رد الله إليه إدراكا ً مسعودا مقاله، ولولا إخبار رسول الله صلى الله عليه وسلم بسماعهم لحملنا نداءه إياهم على معنى التوبيخ لمن بقي من الكفرة، وعلى معنى شفاء صدور المؤمنين. اهـ
قال الألباني: لذا أورده ـ أي الحديث ـ الخطيب التبريزي في باب المعجزات. يقصد حديث القليب.
يقول الألباني:
الأمر الآخر: أن النبي صلى الله عليه وسلم أقر عمر وغيره من الصحابة على ما كان مستقرا ً في نفوسهم واعتقادهم أن الموتى لا يسمعون .... وهب أنهم تسرعوا وأنكروا بغير علم سابق فواجب التبليغ حينئذ يوجب على النبي صلى الله عليه وسلم أن يبين لهم أن اعتقادهم هذا خطأ، وأنه لا أصل له في الشرع، ولم نر شيء من روايات الحديث مثل هذا البيان اهـ

أما حديث: (ان العبد إذا وضع في قبره وتولى عنه اصحابه انه ليسمع قرع نعالهم يأتيه ملكان...) الحديث. فهذا خاص بوقت وضعه في قبره وليس بعام. راجع أضواء البيان 6 / 425 (منقول من موقع المتلقي /العقيدة والمذاهب المعاصرة)\n
3-ان الغاسل يلزمه الوضوء قبل الغسل\n



    </string>
    <string name="No25">
أن الغاسل يلزمه الوضوء قبل الغسل والاغتسال في حقه واجب وأن الحائض والنفساء تنجسن الميت وتبطل وضوؤه؛ أن مجرد لمس الميت يلزم الوضوء وقول مذهب الحنابلة يلزم الوضوء، وبعض فتاوى علماء الشيعة.
 يجب الاغتسال عند مسّ جسد الميت إذا حدث المسّ بعد برد الجثة وقبل تغسيلها بالنحو اللازم في غسل الميت.


مسألة  في غسل الميت: هل ينقض الوضوء:

١/ لا ينقض الوضوء، وهو مذهب الجمهور، ورواية عن أحمد.
وقيل: ينقض، وهي من مفردات مذهب الإمام أحمد -رحمه الله تعالى.
وقيل: يُسَنُّ، نص عليه الشافعي.
دليل من قال بالنقض:
الدليل الأول:ما رواه عبد الرزاق، عن ابن جريج، عن عطاء، قال: سُئل ابن عباس: أعَلى مَن غسَّل ميتًا غُسل؟ قال: لا، إذًا نجسوا صاحبهم، ولكن وضوء.
[رجاله ثقات].
أولاً: هذا موقوف على ابن عباس -رضي الله عنه -وقوله هذا خلاف القياس.
ثانيًا: لعله يحمل ذلك على المحدث، حتى إذا أراد الصلاة على الميت فإذا هو طاهر، أو يحمل على الوضوء اللغوي، وهو نظافة يديه؛ لأن الغاسل قد يمس فرجه بحائل، وقد تخرج من الميت نجاسة تلوث من باشر غسله، والله أعلم.
الدليل الثاني:
 ما رواه عبد الرزاق، عن عبد الله بن عمر، عن نافع، عن ابن عمر، قال: إذا غسلت الميت فأصابك منه أذى، فاغتسل، وإلا إنما يكفيك الوضوء.[إسناده ضعيف].
الدليل الثالث:
ربما أخذوا نقض الوضوء من كون بعض أهل العلم يرى وجوب الغسل من تغسيل الميت، فإذا أوجب عنده ذلك الطهارة الكبرى، فقد أوجب الطهارة الصغرى؛ لأنها داخلة فيها، وللقاعدة عندهم: "كل ما أوجب غسلاً أوجب وضوء"، وعمدتهم في إيجاب الغسل من تغسيل الميت:
 ما رواه أحمد، قال: حدثنا عبد الرزاق، أخبرنا ابن جريج، حدثني سهيل بن أبي صالح، عن أبي صالح، عن أبي هريرة، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((من غُسْلِها الغسلُ، ومن حَمْلِها الوضوء)؛ يعني الميت.[اختلف في رفعه ووقفه، ورجح جمع من الأئمة المتقدمين وقفه].
وفي الباب من حديث عائشة وعلي بن أبي طالب وأبي سعيد الخدري وحذيفة والمغيرة بن شعبة، وكلها أحاديث ضعيفة، وسنأتي على ذكرها -إن شاء الله تعالى -في كتاب الغسل، وهو بعد هذا الكتاب.

 الدليل الثاني:
وقالوا: ولأن العادة أن الغاسل لا تسلم يدُه أن تقع على فرج الميت، كما لا يسلم النائم المضطجع من خروج الحدث، وأوجبنا الوضوء من النوم.
وأجيب:
أولاً: لا يحل له أن يمس فرج الميت بدون حائل.
وثانيًا: ليس مس الفرج متيقنًا ولا غالبًا، بل هو نادر، وبالتالي لا يكون غسل الميت مظنة للمس الفرج.
ثالثًا: أن غاسل الميت يكون معه عقله، ويعلم بما يقوم به، فإذا مس فرج الميت شعر بذلك، بخلاف النائم فإنه يُحدِث وهو لا يشعر، ولذلك لو كان نومه نعاسًا لم يغلب على عقله لم يكن النوم ناقضًا للوضوء؛ لأنه لو أحدث لشعر بذلك.
رابعًا: الوضوء من مس الذكر أمر تعبدي، وقد قدمنا الخلاف في مس ذكر الغير، ورجحنا أن الوضوء إنما يجب إذا مس ذكره بيده لحديث: ((من مس ذكره، فليتوضأ))، وأما إذا مس ذكر غيره، فلم يصح فيه الحديث، وبالتالي لا يجب عليه الوضوء، ولا يقاس مس ذكر الغير على مس ذكره؛ لأن الأمر تعبدي لم تظهر لنا علته، والله أعلم.

 أدلة من قال: لا ينقض الوضوء:الدليل الأول:
قالوا: لم يصح في وجوب الوضوء ولا في وجوب الغسل من تغسيل الميت حديثٌ عن النبي صلى الله عليه وسلم، قاله جماعة من أهل العلم:
قال أبو داود في مسائل الإمام أحمد: "سمعت أحمد ذكر في (من غسل ميتًا فليغتسل) فقال: ليس يثبت فيه حديث".
وكذا قال علي بن المديني والذهلي والبيهقي وابن المنذر وغيرهم، نقلنا ذلك عنهم في أدلة القول الأول.فإذا كان ذلك كذلك، فالأصل عدم الوجوب حتى يثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أمر منه بذلك، ولم يثبت.
الدليل الثاني:
قالوا: بدن الميت طاهر، ومس الطاهر ليس بحدث، بل لو كان نجسًا لم يكن حدثًا، وكل ما عليه أن يغسل النجاسة فقط، فإذا كان الإنسان لا يتوضأ من مس الميتة والنجاسات، فكذلك لا يتوضأ من باب أولى من غسل بدن المسلم.
الراجح -والله أعلم -:
بعد استعراض الأقوال في المسألة، وبعد أن نقلنا عن جمْع من الأئمة أنه لم يثبت حديث في الأمر بالغسل أو الوضوء من تغسيل الميت، أرى - والله أعلم - أن القول بأن غسل الميت ناقض من نواقض الوضوء قولٌ ضعيف، ولكن القول بالاستحباب من ذلك ليس ببعيد، وقد روى الخطيب في تاريخه في ترجمة محمد بن عبدالله المخزومي، من طريق عبدالله بن الإمام أحمد، قال: قال لي أبي: كتبت حديث عبيد الله، عن نافع، عن ابن عمر: كنا نغسل الميت، فمنا من يغتسل، ومنا من لا يغتسل؟ قال: قلت: لا. قال: في ذلك الجانب شاب يقال له: محمد بن عبدالله يحدث به، عن أبي هشام المخزومي، عن وهيب، فاكتب عنه.
وهذا إسناد صحيح، وصححه الحافظ ابن حجر في التلخيص، وقال: وهو أحسن ما جمع به بين مختلف هذه الأحاديث. اهـ
تغسيل الحائض للميت


 مسألة: يجوزللمرأة وهي حائض أن تقوم بتغسيل الميت وتكفينه. ‏
 يجوز للمرأة وهي حائض أن تغسل النساء وتكفنهن، ولها أن تغسل من الرجال زوجها فقط، ولا يعتبر الحيض مانعاً من تغسيل الجنازة‏.\n ‏ ‏
4- ماء غسل الميت له قدره في علاج الامراض\n
*قول إن ماء غسل الميت له قدره في علاج الامراض وفك السحر الربط من الحمل وعلاج الامراض الجلدية وغيرها من الفوائد أو المشي على باقي ماء غسل الميت له قدره علاجية عجيبة وغيرها من الخرافات والخزعبلات التي ليس لها أي دليل شرعي وعقيلي وكلها من أفعال السحر والمشعوذين.
ماء المستعمل في غسل الميت هو ماء مستعمل في طهارة واجبة، ولأهل العلم في حكم هذا الماء أربعة أقوال: القول الأول: أنه نجس، وهو رواية عن أبي حنيفة اختارها أبو يوسف. القول الثاني: أنه طهور يكره استعماله في الطهارة والحدث، وهذا مذهب مالك. القول الثالث: أنه طاهر غير مطهر، وهذا مذهب الحنفية والشافعية والحنابلة. القول الرابع: أنه طهور غير مكروه. وأصح هذه الأقوال إنه طاهر مطهر، فيجوز استعماله والانتفاع به، ما لم يتغير أحد أوصافه بنجاسة. وأما استعماله للاستشفاء والعلاج، فهذا لا دليل عليه، لا من الشرع ولا من الحس، وقد يكون في استعماله مفسدة تخدش في سلامة الاعتقاد، وذلك باعتقاد ما لم تصح سببيته في الشرع أو الحس أو التجربة\n
5- وضع قصاصات من اوراق المصحف\n
*وضع قصاصات من أوراق المصحف في الكفن وخيوط كسوة الكعبة والكتابة على جبهة الميت لا إله إلا الله ومحمد رسول الله صلى الله عليه وسلم.
ا هناك رؤية تقال هي سبب الكتابة عند ويوجد فتاوى عند علماء الشيعة وأذكر منها فتاوى جوز كتابه القرآن كلا او بعضا على الكفن بشرط ان لا تتنجس بالدم او غيره من النجاسات، وقيل ان الاولى ان يكتب على خرقه وتوضع على راسه او صدره ليؤمن به من النجاسة ولكنه لا يخلو عن تأمل.
الرؤية مع الرد عليها:
كتب على جبهة الميت أو عمامته أو كفنه عهد نامه يرجى أن يغفر الله للميت. أوصى بعضهم أن يكتب في جبهته وصدره -بسم الله الرحمن الرحيم -ففعل ثم رئي في المنام فسئل فقال: لما وضعت في القبر جاءتني ملائكة العذاب، فلما رأوا مكتوبا على جبهتي بسم الله الرحمن الرحيم قالوا: أمنت من عذاب الله.

الحاشية رقم: 1(قوله عهد نامه) بفتح الميم وسكون الهاء، ومعناه بالفارسية الرسالة، والمعنى رسالة العهد. والمعنى أن يكتب شيء مما يدل أنه على العهد الأزلي الذي بينه وبين ربه يوم أخذ الميثاق من الإيمان والتوحيد والتبرك بأسمائه -تعالى، ونحو ذلك ح (قوله: يرجى إلخ) مفاده الإباحة أو الندب. وفي البازية قبيل كتاب الجنايات: وذكر الإمام الصفار لو كتب على جبهة الميت أو على عمامته أو كفنه عهد نامه يرجى أن يغفر الله -تعالى -للميت ويجعله آمنا من عذاب القبر. قال نصير: هذه رواية في تجويز ذلك، وقد روي أنه كان مكتوبا على أفخاذ أفراس في إصطبل الفاروق: حبيس في سبيل الله -تعالى ا هـ. مطلب فيما يكتب على كفن الميت

وفي فتاوى المحقق ابن حجر المكي الشافعي : سئل عن كتابة العهد على الكفن وهو لا إله إلا الله والله أكبر لا إله إلا الله وحده لا شريك له ، له الملك وله الحمد ، لا إله إلا الله ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم " وقيل : إنه " اللهم فاطر السماوات والأرض عالم الغيب والشهادة الرحمن الرحيم ، إني أعهد إليك في هذه الحياة الدنيا أني أشهد أنك أنت الله لا إله إلا أنت وحدك لا شريك لك وأن محمدا عبدك ورسولك صلى الله عليه وسلم فلا تكلني إلى نفسي ، تقربني من الشر وتبعدني من الخير ، وأنا لا أثق إلا برحمتك ، فاجعل لي عهدا عندك توفينيه يوم القيامة إنك لا تخلف الميعاد " هل يجوز ؟ ولذلك أصل ؟ . فأجاب بقوله : نقل بعضهم عن نوادر الأصول للترمذي ما يقتضي أن هذا الدعاء له أصل ، وأن الفقيه ابن عجيل كان يأمر به ثم أفتى بجواز كتابته قياسا على كتابة لله في إبل الزكاة ، وأقره بعضهم ، وفيه نظر . وقد أفتى ابن الصلاح بأنه لا يجوز أن يكتب على الكفن يس والكهف ونحوهما خوفا من صديد الميت والقياس المذكور ممنوع لأن القصد ثم التمييز وهنا التبرك ، فالأسماء المعظمة باقية على حالها فلا يجوز تعريضها للنجاسة ، والقول بأنه يطلب فعله مردود لأن مثل ذلك لا يحتج به إلا إذا صح عن النبي صلى الله عليه وسلم طلب ذلك وليس كذلك ا هـ وقدمنا قبيل باب المياه عن\n





    </string>
    <string name="No26">

الفتح أنه تكره كتابة القرآن وأسماء [ ص: 247 ] الله - تعالى - على الدراهم والمحاريب والجدران وما يفرش ، وما ذاك إلا لاحترامه ، وخشية وطئه ونحوه مما فيه إهانة فالمنع هنا بالأولى ما لم يثبت عن المجتهد أو ينقل فيه حديث ثابت فتأمل ، نعم نقل بعض المحشين عن فوائد الشرجي أن مما يكتب على جبهة الميت بغير مداد بالأصبع المسبحة - بسم الله الرحمن الرحيم - وعلى الصدر لا إله إلا الله محمد رسول الله ، وذلك بعد الغسل قبل التكفين ا هـ والله أعلم .  فروع الفقه الحنف\n

6-وضع الحنه او الورد \n
*وضع الورد و، الحنة المرأة، والريحان وجريد النخيل في الكفن مع الميت قولهم الريحان الموجود في الجنة وهو نوع من الحنوط الميت، وهناك فتاوى العلماء الشيعة في ذلك.

يستحب وضع جريدتين خضراوين مع الميت وينبغي ان تكونا من النخل فان لم يتيسر فمن السدر او الرمان وان لم يتيسرا فمن الخلاف (الصفصاف) والاولى في كيفيته جعل احداهما من الجانب الايمن من عند الترقوة ملصقه بالبدن والاخرى من الجانب الايسر من عند الترقوة بين القميص والازار.
وعن وضع الحنة في يد الميتة ويتم غلق اليد وتدفن هكذا، حيث انتشر هذا الأمر في مجموعة من النساء ويقلن إن هذا من السنة، فهل يوجد دليل على ذلك.
الرد:
لا يوجد دليل في السنة يدل على العمل المذكور، واعتقاد أن هذا العمل سنة يتقرب بها إلى الله دون وجود دليل يرجع إليه هو من المحدثات، ولا يجوز فعله، وقد سئُل عن هذا الشيخ ابن باز ـ رحمه الله ـ فقال: إنه لا أصل له، و ما حكم وضع الحناء في يد المرأة المتوفاة؟ أو التي تحتضر؟ الجواب: لا أعلم لهذا أصلاً يرجع إليه.
والذي دلت عليه السنة أن الميت يغسل بماء وسدر، ويوضع في كفنه حنوط ـ وهو نوع من الطيب ـ أما وضع الحناء مع الميت في القبر فلا نعلم له أصلاً في الشرع المطهر، بل الواجب تركه.والله أعلم.
 ما حكم وضع جريدة النخل الخضراء على قبر الميت؟
ج: لا يشرع ذلك بل هو بدعة؛ لأن الرسول ﷺ إنما وضع الجريدة على قبرين أطلعه الله سبحانه على عذاب أصحابهما ولم يضعها على بقية القبور، فعلم بذلك عدم جواز وضعها على القبور، لقول النبي ﷺ: من عمل عملًا ليس عليه أمرنا فهو رد أخرجه مسلم في صحيحه.
وقوله ﷺ: من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو ردمتفق على صحته. وهكذا لا تجوز الكتابة على القبور ولا وضع الزهور عليها للحديثين المذكورين؛ ولأنه ﷺ: نهى عن تجصيص القبور والبناء عليها والقعود عليها والكتابة عليها. رواه مسلم في (الأقضية) برقم (1718). رواه الإمام البخاري في (الصلح) برقم (2679)، ومسلم في (الأقضية) برقم (171)\n

 7- ذكر الغاسل ذكرًا من الأذكار عند كل عضوٍّ يغسله:\n
لم يرِدْ عن النبي صلى الله عليه وسلم ولا السلف الصالح رضي الله عنهم   ذكرٌ مخصوص عند غسل الميت، وما يفعله البعض من ذكر أو قراءة على الميت عند غسل عضوٍ بدعة منكرة في الدين؛ قال الإمام ابن النحاس -رحمه الله -في فصلٍ في بدع الجنائز: (ومنها: ما أحدث له الغسالُ من القراءةِ والأذكارِ على الميتِ عند كلِّ عضوٍ، وذلك بدعة لم ترِدْ عن السلفِ، مع أنك ترى الغاسلَ يقرأُ القرآنَ بلسانِه ويده تباشرُ إزالة النجاسةِ عن بدنِ الميت، وفي ذلك ما فيه).\n
8- المغالاة في الكفن:\n
 لا يجوز المغالاة في الكفن، ولا الزيادة فيه على الثلاثة، لأنه خلاف ما كُفِّنَ فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم، وإضاعة للمال، لأنه لا ينتفع به الميت، ولا يعود نفعه على الحي مع أنه أولى بذلك، وفي الحديث: ((إن اللهَ كَرِهَ لكم ثلاثًا: قيل وقال، وإضاعة المالِ، وكثرة السؤالِ)).

قال الشيخ علي محفوظ -رحمه الله -: (ومن البدعِ المذمومةِ التي تخالفُ الشرعَ الشريفَ، وتنافي قوانين الاقتصادِ: المغالاةُ في الكفنِ، فيبتاعون منه ما غلا ثمنُه ودقَّت صنعتُه، ويتسلون في هذا الإسرافِ الذميمِ بقولِهم: ذهب الغالي فلا أسفَ على الرخيصِ، وتلك حجةٌ داحضةٌ واهيةٌ لا يحتاج في إدحاضِها إلى تفكيرٍ.

السنة في الكفنِ أن يكونَ في ثيابِ القطنِ البيضاء، وأن تكونَ ثلاثة فقط، روى مسلم من حديث عائشة -رضي الله عنها -: (أن رسولَ اللهِ صلى الله عليه وسلم كُفِّنَ في ثلاثة أثواب يمانيةٍ بيض سحوليه، من كرسف، ليس فيهنَّ قميص ولا عمامة).
"سحوليه": بفتح السين وضمها، نسبة إلى سحول بلدة باليمن تُجلب منها الثياب، والكرسف: القطن.
وعن على رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((لا تُغالوا في الكفنِ، فإنه يسلبُه سلبًا سريعًا))، وعن ابن عباس -رضي الله عنهما -أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: ((البسوا من ثيابِكم البياض، وكفِّنُوا فيها موتاكم))، وعنه أيضًا: (يحرم التكفين في شيءٍ من الحريرِ([6])، فإنه إسرافٌ ومغالاةٌ، وقد نُهينا عن المغالاةِ فيه).

وبناءً عليه؛ كره الصحابة ُرضي الله عنهم المغالاة في الكفن، ونهوا عن ذلك، وأمروا بالقصدِ فيه، والآثار عنهم في ذلك كثيرة، لا بأس بذكر بعضها؛ ومنها: عن عائشة -رضي الله عنها -أن أبا بكر قال لها: (في كم كُفِّنَ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم؟ قالت: ثلاث أثوابٍ بيض، ليس فيها قميصٌ ولا عمامةٌ ...).

وفيه: (... فنظرَ إلى ثوبٍ عليه كان يمرضُ فيه، به ردع من زعفران، فقال: اغسلوا ثوبي هذا وزيدوا عليه ثوبين فكفِّنُونِي فيهما، قلتُ -أي عائشة رضي الله عنها -: إن هذا خلق، قال: إن الحيَّ أحقُّ بالجديدِ من الميتِ، إنما هو للمهلة ...) الحديث\n
 9- كتابة سورة من القرآن أو اسم من أسماء الله، أو ما يسمى بـ " العهدة" على الكفن:\n

يعتادُ بعضُ الناس أن يكتبوا على كفن الميت بعض آيات قرآنية، أو اسم من أسماء الله تعالى، أو بعض أدعية أو أذكار، رجاء حصول البركة والمغفرة للميت–بزعمهم -، وبعضهم يكتبون: "سبحان من هو بالجلال مُوَحَّد، وبالتوحيد معروف، وبالمعارف موصوف...، سبحانه كما يقولون، وسبحانه عما يقولون، تسبيحًا تخشع له السماوات والأرض ومن عليهما... إلخ"، ويجعلونه بين صدر الميت وكفنه، ويزعم واضعه أن من فعل ذلك مع الميت في قبره وقاه الله فتنة القبر وعذابه!!

وبعضهم يكتبون ما يُسمى بـ "العهد"، وصيغته: "اللهم فاطر السماوات والأرض، عالم الغيب والشهادة، الرحمن الرحيم، إني أعهد إليك في هذه الحياة الدنيا، أني أشهد أنك أنت الله لا إله إلا أنت وحدك لا شريك لك، وأن محمدًا عبدك ورسولك، فلا تكلني إلى نفسي تقربني من الشر وتبعدني من الخير، وأنا لا أثق إلا برحمتك، فاجعل لي عهدًا عندك توفينيه يوم القيامة، إنك لا تخلف الميعاد".

وقيل: "لا إله إلا الله، والله أكبر، لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك له الحمد، لا إله إلا الله، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم"، وعزا واضعُ هذا العهد للترمذي أنه صلى الله عليه وسلم قال: ((من كتبَ هذا الدعاء وجعلَه بين صدرِ الميت وكفنِه في رقعةٍ لن ينلْه عذاب القبر، ولا يرى منكر ونكير))]).

فهذه الأمور كلها من البدع المنكرة، إذ لم يرِد عن النبي -صلى الله عليه وسلم -أنه يفعل ذلك ويأمر به، ولم ينقل ذلك عن أحدٌ من السلف الصالحين، ولا عن أحد من الأئمة المتبوعين، مع ما فيه من تعريض الآيات القرآنية والأسماء المحترمة للإهانة، فهذا بلا شك محرم شرعًا.
وقد سُئل الإمام ابن الصلاح -رحمه الله - عن كتابة سورة من القرآن على الكفن، هل يجوز هذا أو لا يحل، خوفًا من صديد الميت وسيلان ما فيه على الآيات وأسماء الله تعالى المباركة المحترمة الشريفة؟ فأجاب رحمه الله بقوله: (لا يجوزُ ذلك) (]).

    </string>
</resources>
